---
title: >-
    فصل ۶۱
---
# فصل ۶۱

<div class="n" id="bn1"><p>عشق از توجه بوجهی مقدس است او روی در حسن و دلربائی و ملاحت و جان افزائی دارد و حسن و دلربائی و ملاحت و جان افزائی دانه و دام اوست پس بدین نسبت هرکه در جهانست غلام اوست و همگنان دانند که سر او را بقائی و فنا وجهی بود که از توجه مقدس بود وَیَبْقی وَجهُ ربِّکَ و چون او را توجهبوجهی نیست خود بجز وجه او هیچ وجه نیست کُلُّ مَنْ عَلَیها فانٍ.. کُلُّ شَیئٍ هالِک الّاوَجْهَهُ... انموذج این معنی در جهان کعبه است خلائق را در عبادات توجه بدو و او را بهیچ چیز توجه نه، پروانه را توجه بشمع و شمع را توجه بسوئی نه، روی همه بآفتاب و آفتاب را توجه بطرفی نه، عرش قبلۀ مقربان و عرش را قبله نه، محمد مقتدای همه و او را بکس اقتدا نه، وَقُل رَبِّ زِدْنی عِلْماً....</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چون روی بیک سوی ندارد دل من</p></div>
<div class="m2"><p>ماناکه همی روی ندارد دل من</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>در عشق چنان شدم که در معرفتت</p></div>
<div class="m2"><p>گوئی که همی بوی ندارد دل من</p></div></div>